\chapter{Les services géolocalisés à valeur ajoutée}

\section{Définition} \label{section:name}

Les services géolocalisés sont des services d'information qui sont offerts aux 
utilisateurs de terminaux mobiles par rapport à leur position. 
Ces services peuvent se présenter sous diverses formes. Ceux qui nous interessent réellement, ce sont ceux qui apportent 
vraiment un plus, un avantage concret aux individus. Ce sont ces services qui sont qualifiés de 
\emph{services géolocalisés à valeur ajoutée}.
Il existe plusieurs types services de genre. Nous allons couvrir les grandes catégories de services qui selon les types 
de valeurs qu'ils apportent aux utilisateurs. Mais avant, nous verront comment 
ces services fonctionnent au sein des opérateurs 
de téléphonie mobile. 

\section{fonctionnement des services basés sur la position}

Les services basés sur la localisation se situe à la croisée de trois entités\cite{gomogi,lbshowto} : 
\begin{enumerate}
 \item Le terminal mobile
 \item Internet
 \item Un système d'informations géographique (SIG)
\end{enumerate}
En effet, ces types de services font intervenir les terminaux mobiles dans le sens 
où c'est à eux que les services sont adressés.
L'application qui fournit le service est hébergé dans un serveur quelque part sur internet. Il est donc d'aller interagir 
avec l'application sur internet. Enfin, un système d'information géographique est requis pour l'accès aux positions.\\
Les figures suivantes nous donne un aperçu de cette situation.\\
\begin{figure}[htp]
 \centering
  \includegraphics[scale=0.73]{img/LBSposi.jpg}\\
 \caption{Contexte des services basés sur la géolocalisation}
 \label{figure:}
\end{figure}

\begin{figure}[htp]
 \centering
  \includegraphics[scale=0.73]{img/lbs_arch.jpg}\\
 \caption{Infrastructures des services basés sur la géolocalisation}
 \label{figure:}
\end{figure}
\newpage
\section{Classification des services basés sur la localisation}
En fonction de la partie qui initie la requête pour le service, nous distinguons deux groupes  de services:\\
\begin{enumerate}
 \item \textbf{Les services initiés par le détenteur du terminal mobile. Il s'agit là par exemple d'une personne en 
 détresse qui initie le service.}
 \item \textbf{Les services de proximité c'est à dire ceux qui font de la publicité ou du marketing quand un utilisateur se trouve dans 
 une zone de couverture donnée.}
\end{enumerate}
Nous profitons ici, pour introduire aussi une classification des applications qui sont basés sur la localisation. \\
Quatre grands groupes ont été décellés par rapport à l'utilisation des applications \cite{gomogi}
\begin{enumerate}
 \item \textbf{Les applications de divertissement}\\
 Ces services regroupent par exemple les applications de rencontres, de jeu en ligne. En général, ce sont des services comme 
 leur nom l'indique, conçu pour se divertir.
 \item \textbf{Les applications de mobilité}\\
 C'est l'ensemble des applications qui offrent des services pour faciliter le déplacement des utilisateurs. 
 Nous avons plusieurs types d'applications dont les plus connus sont :
 \begin{list}{\ding{34}}{}
  \item application de localisation et de disponibilité de parkings
  \item application de metéo
  \item application de guide pour lieux
  \item application de circulation routière et de navigation
 \end{list}
  \item \textbf{Les applications d'urgence}\\
  Elles regroupent les applications de garde du corps, de traçage, de services d'urgence.
  
 \item \textbf{Les applications de e-commerce}\\
Ce sont les applications qui font le marketing, les publicité quand l'utilisateur est dans une zone donnée.
\end{enumerate}

\section{Le caractère \emph{valeur ajoutée} des services de localisation}
Selon Ericson, l'un des géants de la télécommunication, ce qui donne vraiment une valeur ajoutée aux services localisation, 
ce sont les avantages concrets qu'ils apportent aux utilisateurs. En effet, les services géolocalisés peuvent permettre de 
sauver de l'argent, sauver du temps, et même sauver des vies. \cite{ericson} \\
Nous allons à travers quelques exemples, élucider ce caractère \emph{valeur ajoutée}.\\
\begin{enumerate}
 \item \textbf{Cas de la publicité ciblée.}\\
 Les opérateurs ont la capacité fournir à ses abonnés, des informations promotionnelles taillées sur mésure.
 Cela est possible en combinant les données de position avec l'analyse des données massives. D'autres paramètres comme 
 les préférences, le profil sont utilisés en plus de la position pour fournir un service taillé sur mésure.
 Cet aspect a beaucoup d'intérêts pour les sociétés ou les agences de publicité. En effet, les demandeurs de ces services 
 ont la certitude d'atteindre la personne ciblée au bon lieu et au moment opportun. \\
 Par ailleurs, ces services, en plus d'augmenter la satisfaction des abonnés, permettent aux opérateurs d'attirer plus de 
 clientelle à travers la qualité des services offerts. \\
 Toutes les parties prennantes sont satisfaites et dans ce contexte, l'on s'aperçoit à quel point ce service est valeureux.
 
 \item \textbf{Cas des services d'information à temps réel}.
 Les services d'informations à temps réel peuvent contribuer à sauver des vies. En effet, si l'on considère une 
 personne utilisant ce service et se situant dans un batimat où l'alarme d'incendie vient de se déclencher. A travers ce service, 
 l'utilisateur peut être guidé de manière à éviter les parties du batimat qui sont à risque jusqu'à la sortie. 
 Il est clair qu'un tel service est d'une grande valeur dans le quotidien des utilisateurs.\\
 
 \item \textbf{Cas des services d'allertes}.
 Les services basés sur la technologie de la localisation peuvent aider prévenir des effets désastreux liés à des 
 catastrophes naturelles en informant les abonnés. Ils peuvent aussi permettre aux abonnés du services d'être prévenu 
 de la qualité de leur communication si ces derniers se trouvent dans des zones de turbulances. Cela contribue à 
 éviter des frustrations et augmenter le niveau de confiance entre abonnés et opérateurs.
 
\end{enumerate}

\section{Des problèmes liés au services de localisation}
  \hspace{0.5 cm}Les services lié à la position apportent sans doute des avantages dans le quotidien des abonnés. Au même moment, 
ces services soulèvent d'autre types de problèmes qui pourraient aller dans le sens opposé de leur essor. En effet, 
les services géolocalisés posent un énorme problème pour la vie privée des abonnés. En accédant aux données personnelles 
des abonnés, leur préférences, profil, adresses, les abonnés peuvent de plus en plus être réticent pour l'utilisation 
de ces services. Encore plus que l'accès aux données personnelles est fait à l'insu des utilisateurs.\\ 
\hspace{0.5 cm} Au délà du problème de la vie privée évoquée, les données de localisations, si elles sont interceptées par des 
cybercriminels, peuvent être utilisée pour nuire aux utilisateurs. \\
\hspace{0.5 cm} L'idéal serait de trouver un moyen de demander 
l'accord de l'utilisateur avant de fouiller dans sa vie privée sans que cela n'affecte la pertinence du service offert.\\ Cette 
option disponible lors du téléchargement des applications, donne une largesse aux utilisateurs de refuser s'ils ne veulent 
pas un accès à leur vie privée. Cependant, au niveau de l'opérateur, le simple fait d'avoir son téléphone allumé lui permet 
de localiser ses abonnés. Ainsi, une grande question se pose réellement ici. Peut-on réellement parler de vie privée 
dans le contexte d'un abonnement? \\
Une des solutions simple est de ne pas s'abonner. Mais comment vivre dans le monde d'aujourd'hui isolement? Cela se dessine 
pratiquement impossible. Pour notre part, la solution est d'être conscient que nos données personnelles sont détenues 
et peuvent être accédées à n'importe quel moment. Avoir l'assurance qu'un opérateur a pris des engements de les respecter 
peut amplement suffir.


